% --------------------------------------------------------------------
% Willkommenstext
% --------------------------------------------------------------------
\subsection{Welcome}

Du willst also im unteren Ennstal klettern gehen. Mit diesem Buch findest du ganz leicht die Kletterspots in dieser Gegend und kannst dir einen schnellen Überblick verschaffen, wie viele Routen in welchen Schwierigkeitsgraden es in welchen Klettergebieten gibt, ob sie beispielsweise familientauglich sind oder der Zustieg Kinderwagentauglich ist. Aber bedenke: Natürliche Felsen und Routen verändern sich. Auch Zustiege. Das kann zu Abweichungen zwischen dem Buch und den aktuellen Begebenheiten vor Ort führen. Der Autor dieses Buches, die Urheber der Topos und alle anderen, die bei den Inhalten mitgewirkt haben, können nicht zur Verantwortung gezogen werden, wenn Abweichungen auftreten oder die Informationen aus dem Buch nicht mehr mit den örtlichen Gegebenheiten übereinstimmen.

Outdoor-Klettern ist nicht mit Klettern in Kletterhallen vergleichbar. Die in einer Indoor-Kletterhalle gebotenen Standards in Bezug auf Kontinuität und Stil einer Route können am natürlichen Fels nicht gewährleistet werden. 
Dadurch ist es in deiner Verantwortung, auf Sicherheit zu achten, das Material und die Haken zu prüfen. Außerdem sind alle Sicherheitsregeln entsprechend der Outdoor-Sportarten zu achten, einen Helm zu tragen und dein Umfeld zu schützen.


\vspace{1em}

\paragraph{Österreichischer Alpin-Notruf} 140

\paragraph{Euro-Notruf} 112

\paragraph{Alpines Notsignal}

\textit{Notruf}, wenn kein Mobilfunknetz möglich ist, mithilfe von Licht oder Ton (z.B. mit der Pfeife am Rucksack):
\begin{itemize}
	\item Innerhalb einer Minute 6 Zeichen mit jeweils 10 Sekunden Abstand
	\item 1 Minute Pause, dann wieder von vorn.
\end{itemize}
\textit{Bestätigung des Notrufs:}
\begin{itemize}
	\item Innerhalb einer Minute 3 Zeichen mit jeweils 20 Sekunden Abstand
	\item 1 Minute Pause, dann wieder von vorn.
\end{itemize}

Wer ein Notsignal bemerkt, sollte dieses bestätigen und die Alarmierung an den Bergrettungsdienst oder andere Stellen wie Polizei oder Rettungsdienst weitergeben. 

\clearpage


% --------------------------------------------------------------------
% MITWIRKENDE UND DANKSAGUNGEN
% --------------------------------------------------------------------
\subsection{Mitwirkende und Danksagungen} 

Danke an alle, die sich um Klettergebiete kümmern. Ohne euch wäre ein schwarzes Loch in der österreichischen Kletterlandkarte! 
Danke an die Erschließer*innen, die immer wieder neue, geniale Felsen im Ennstal finden. 
Danke an die Instandhalter*innen, die mit ihrer Erfahrung am Fels altbekannte Routen immer wieder kontrollieren, sanieren und Zustiege pflegen. 
Danke an alle, die mitgeholfen haben, dass die Daten über Gebiete und Routen aktuell gehalten und strukturiert gesammelt wurden. 
Danke an die Ersteller und Betreiber der Webseite \url{www.klettern-im-ennstal.at}. 
Danke an alle Vereine, die sich um die Erhaltung der Landschaft kümmern. 
Danke den Landbesitzer*innen, besonders jenen, die die Kletter*innen willkommen heißen.
Danke an die Bergretter*innen, die uns aus Notsituationen befreien.

Danke an Franz Bräuer für die zur Verfügung gestellten Topos aus seinem lange vergriffenen Kletterführer "Kletterführer Unteres Ennstal" und für die Kapitel "Geschichtliches" und "Erschließungen seit 1997". 

Danke an Georg Blasl und seinem Gasthaus, das seit Jahrzehnten der Treffpunkt für die Kletterszene im Ennstal ist.

Danke an Katharina Hofbauer für Regionen-Texte, Marketing, Vertrieb und Hilfe beim Design.


\myparagraph{Danke an folgende Personen, die viel dazu beigetragen haben, dass dieser Kletterführer entstehen konnte:}
Die produktive Kooperation mit dem Tourismusverband Steyr und die Nationalpark Region (ehemals Tourismusverband Nationalpark Kalkalpen), insbesonders 
Ute Steininger. Außerdem danke für das Webseite hosten, verbessern und Inhalte pflegen; \\
Harald Steinwendtner für seine vielen, neu erschlossenen Gebiete, Routen, Topos, Tipps und Kontakte; 
David Scheutz für viel lokales Engagment und Wissen, Motivation und die Idee für die Sonnenstandsgrafik; 
Franz Bräuer für sein Wissen über die Gebiete und seine umfassende Vorarbeit; 
Mike Zotl für seine vielen Fehlerberichte und Routenupdates; 
Tom Breiteneder für die Hacker Nordwand; 
Martin Daucher für den unteren Rebenstein; 
Josef Gstöttenmayr, Franz Pichler, Michael Großalber, Andy Kern, Günther Göberl, Rainer Hehenberger, Günter Zemsauer, Alfred Wührer; 
Markus Biersieder für Hilfe bei Maps, Wege und Rechte; 
Katha, Gerlinde, Pauli, Karin, Luki, Stox und Dissi für Saft und Kraft.

Danke den Fotografen, Markus Andregowitsch, Mario Penz, Günther Göberl, Elias Gruber, Paul Hofmarcher und natürlich allen Menschen auf den Fotos!



\clearpage 

\myparagraph{Autor und Herausgeber}

\begin{wrapfigure}{l}{0mm}
	\includegraphics[trim=0 10mm 0 0mm clip, width=35mm]{include/00_Portrait/DominikHofbauer_Portrait_IMG_20210803_125119.jpg}
\end{wrapfigure}

Ich bin Dominik. Aufgewachsen im Mühlviertler Granit, dann viel in der Wiener Gegend und im Ausland unterwegs, bin ich nun seit 6 Jahren ein Steyrer. In der Babykarenz war klar, dass ich endlich wieder mehr zum Klettern komme und viel Zeit im Ennstal verbringen kann. Aber ohne Kletterführer war das gar nicht so einfach...\\
So habe ich mich und meine Buch-Idee beim Tourismusverband und bei Franz vorgestellt. Nach intensiver Zusammenarbeit mit dem Tourismusverband und den Kletter*innen wurde die Webseite aktualisiert, um daraus diesen Kletterführer zu machen.

Danke an meine liebe Familie Katharina, Olivia und Leonhard, meinen Eltern und Geschwister. 
Danke an meine inspirierenden Waxenberger und Mühlviertler Kletterkumpanen: Christian W., Goasi, Dani, Hadschi, Renate, Kajdi, Berti, FloHi, Andi Hihö, Simone, Herbert Ho, Offi, Ul, Halmi, Weidi und dem OEAV Rodlland.
Danke an meine Wiener Kletterspezis: Team Walfischgasse, allen voran Tommy, Pauli und Schnecki, Team Bäckergasse und Boulderbar, Martin und Christian Xiberger.

\textit{Tipp vom Autor:} Wenn dir das Ambiente beim Klettern am \textit{Burgfels} in Losenstein gefällt, dann solltest du auch das \textit{Burgfräulein} in Waxenberg im Mühlviertler Granit klettern - mit Ausstieg zur Burgruine!

%(nicht im Buch enthalten, weil das ist im Mühlviertel.)
% Ausstieg zur Burg garantiert!

\vspace{20mm}
% Anzeige
\begin{center}
	\includegraphics[width=\textwidth]{include/Anzeige_aufwind-infos_fin.png}
\end{center}



\clearpage

